ch_7_2  意思表示的生效

I 意思表示的基本类型

  1.是否需要受领

    1.1 需要/有相对人的意思表示
        EG:1) 单方行为：撤销、同意（incl 事先允许 & 事后追认）、代理权的授予、解除
           2）契约一般都是

    1.2 无需/无相对人的意思表示
        EG:1）单方行为：抛弃所有权、遗嘱、设立财团之捐助
           2）契约：2.1）承诺不必向要约人表示，就可以成立
                    2.2）要约是向不特定的多数人做出
                         such as  自助超市||商店陈列商品为要约，则是向不特定人发出

   Q:遗赠属于？
   A:无需
     遗赠无相对人，死亡时才生效


  2.受领人是否在场

   PREM:对需要受领的意思表示的进一步细分

        分类方法是：口头书面+空间是否在场== if 能够马上知道对方的意思表示；对话        
                                            else if;非对话

   NOTES:无论是不是对在场的人做出意思表示，都有对话 & 非对话的方式



   2.1 对在场人的表示/对话的意思表示
        EG：现场给别人传纸条
            书面文件当面递交
            电话交谈
            视频通话
            网络即时聊天


   2.2 对不在场人的表示/非对话的意思表示
       EG: email & mail 



II 意思表示的阶段

   PREM: 预设为有相对人的意思表示场景。
         cuz 无相对人的意思表示没有讨论的意义。
             cuz 没有相对人，意思表示一经做出即发出。前2个阶段重合，后2个阶段不存在
  

   Q:判断？在哪个阶段生效？以在哪个阶段生效具有更好的效果？
   A:在表意人和受领人的风险负担中寻找平衡
     1）& 4）不具有合理性，只需考虑在2）|| 3）
      
     意思表示的四个阶段：1）做成
                      2）发出
                      3）达到
                      4）了解

 
    1.发出
      针对受领人送出，于通常情况能够期待到达
   
      1.1 对不在场的人发出
          1.1.1 书面表示
                针对受领人做出，于通常情况能够期待到达

                like:书信--投递交邮
                     传真--将书面文件装入& 开启传真设备
                     email--点击

 
          1.1.2 口头表示
                向表示传达人说出

                Q:传达人传达错了？
                A:风险由表意人承担


      1.2 对在场的人发出
         1.2.1 书面表示
               书面文件的递交、点击发送网络即时聊天内容

               Q:何时表意人可以任意收回、修改、重作？
               A:在递交|| 点击发送前

        
         1.2.2 口头表示
               以可以理解的方式说出。like 以预期对方可以了解的语言



      Q:如果表意人未发出，其朋友发现后代其发出，对不知情受领人而言，只存在意思表示发出的表象，该契约是否订立？
      A:Y
        CUZ：1）意思表示如何发出属于表意人控制的领域，表意人应承受发出风险，即善意相对人的信赖利益损失

             2）除非能证明，非在其控制领域。其承担举证责任 like 被盗
                此时表意人得直接主张权利未发生之权利阻却抗辩，不必行使撤销权               
  

      Q:我国采用到达主义，研究发出的意义？
      A:1）表意人的权利能力和行为能力以发出时间点为准
           发出后，死亡、成为限人->意思表示效力不受影响


        2）意思表示瑕疵的判断时间点
            such as: 错误、欺诈、胁迫、恶意串通、非诚意

        3）对要约的承诺，必须等到意思表示发出后方可做出
           like:没有做出买报纸的意思表示，对方却做了承诺

        4）无需受领的意思表示的生效时间点
           cuz 发出即完成


    2.到达
     进入受领人支配的领域，具有知悉之合理期待

     2.1 达到不在场的人

        2.1.1 书面表示
              进入受领人支配的领域，具有知悉之合理期待

              Q: 在下班后达到被门卫签收
                 1）第二天上班才知悉。何时到达？风险承担？
                 A: 第二天。
                 cuz 下班后不可能为受领人所知悉
                 
                 2）加班并开始阅读信件，何时？
                 A:实际开始阅读信件的时候到达
                 

              Q:进入支配领域和合理期待时间不一致，以哪一个为准？
              A:合理期待时间。

              Q:相对人下落不明||确实不知相对人？
              A:无法私人方式送达的，通过法院公告送达
                《民诉》92：发出公告之日起，经过60日视为送达



        2.1.2 口头表示
              到达受领传达人，并且能够期待该传达向受领人转达


        Q:对不在场的人送达时通过中介人

        A:1）受领代理人
             代理行为的效果归于本人

          2）受领传达人
             ie,适于并且有权接受意思表示的人==受领人的支配领域
             传达人误传、延迟、未传达的错误由受领人承担
         
             EG:UNLESS 特别授权。
                同住成年家属、家政保姆、室友、企业职员
                同住家属


          3）表示传达人
             ie,表意人的支配领域
             意思表示传达于受领人时，属于到达
             
             《民通意见》77：意思表示由第三人义务转达，而第三人由于过失转达错误||没有转达。使他人造成损失的。
              一般由意思表示人负赔偿责任。但法律另有规定||当事人另有约定除外
              notes:only 无意误传
                    else ,此时不是表示人的意思，不能约束表意人无需撤销。
                          适用上类推无权代理的规定。表意人可以追认，否则由传达人自己负责。
                          即使对方承诺，也不构成适格承诺。


             Q:表意人找了表示传达人，受领人找了受领传达人。两个传达人之间发生的错误？
             A:进入受领传达人时到达
               受领人承担传达人传达错误的风险

            
             Q:DIFF 代理 & 传达
             A:1）意思表示的有无
                  代理人须作出自己的意思表示。

               2）在判断上观察行为外观
                  如果存在一定程度的决定自由，行为人据此独立形成意思表示，可认定为代理

               3）行为形式
                  法律行为如果是要式，代理人的意思表示必须符合特定的法律形式。
                  传达只需要本人的表示符合形式要求就足以。

               4）行为能力
                  代理人至少具备限制行为能力
                  传达人无要求

              5）意思表示错误
                 5.1）传达人
                    5.1.1）有意->本人不受拘束
                    5.1.2）无意->本人受拘束，且得以错误为由撤销该误传表示

                 5.2）以代理人为判断标准？？？

              6）善意判断
                 6.1）传达-> 知道或应知特定情形之判断以本人为准
                 6.2）代理->原则上以代理人为准

              7）意思表示解释
                 7.1）传达->以本人理解为准，不产生任何理解的问题
                 7.2) 代理->以代理人的理解为准



             Q: DIFF 代理 & 居间
             A:1）在意思表示的有无

               2）居间只是当事人缔约的中介。仅限于调查、咨询、必要时为缔约谈判做准备。不就契约本身做出意思表示
                  《合同》424：向委托人报告订立合同的机会||提供订立合同的媒介服务

             C_ch_9




     2.2 到达在场人

       2.2.1 书面表示
             进入受领人支配的领域，具有知悉之合理期待（usu 书面递交）

             Q:支配领域？
             A:表示人、邮局控制不了的领域
               受领人要收到、拿到


             Q:网络即时聊天工具？
             A:准用《合同法》16：数据电文形式订立合同，收件人指定特定系统接收数据电文的。该数据电文进入该特定系统的
               时间视为达到

             Q:受领人拿到后放入口袋？到达了吗
             A:N



       2.2.2 口头表示
             具有听悉之合理期待（相对了解主义）
             cuz 发出、到达、知悉三个阶段合并为一个

            Q:如果有知悉的合理期待，受领人因为心不在焉未实际知悉。意思表示达到了吗？
            A: version 绝对/强 了解主义：N   
                                         正确听悉的风险由表意人承担
  
               version 相对/弱 了解主义:Y
                                        1）表意人只要能够合理相信，所发出的口头表示在特定情况下足以让对方知悉即到达
 
                                        2）UNLESS 受领人即使表明未实际听悉 || 受领人明显存在障碍（心不在焉）


       Q:到达受领人后，受领人不理解问题？
       A:don't care
         理解问题属于意思表示的解释范畴


       Q:意思表示以外语做出？
       A: 1）书面
             1.1）知悉的期待
                  if 依照通常情况能够获得翻译

             1.2）合理
                  1.2.1） 受领人是否有能力获得相关翻译
                  1.2.2   受领人是否有义务承担语言风险 
                    
                          UNLESS 在具体交往中，受领人有义务掌握对方使用的语言。
                                 语言风险由有机会选择语种的表意人承担

            $ if 表意人承担；发出后因为不合理无法到达
              else if 受领人可正常获得翻译时，合理期待满足，意思表示到达


          2）口头
             表意人承担，发出后因为不合理无法到达



       Q:受领人外出度假、住院？
       A:不构成到达障碍，不影响知悉的可能性
         受领人承担风险

         UNLESS 受领人事先告知，设置自动回复
                表意人承担风险


       Q:受领人拒绝受领？
       A:depends 受领人是否有权拒绝
 
         1）有权
            表意人承担风险，视为未到达

            EG:表意人辱骂，受领人捂住耳朵


         2）无权
            受领人承担，构成到达障碍。未实际到达。
            受领人违反诚信||构成恶意，类推适用所附条件成就或不成就的规定--拟制为通常的知悉合理期待时到达

            eg:邮局通知领取信件，受领人拒收



        Q:受领设施阙如？
          such as 未提供通信地址、未设置信箱、传真机故障、电邮满了

        A:CUZ 意思表示在到达受领人之前，固然不能对受领人生效，表意人自身也有权摆脱约束

          1）意思表示尚未达到，不可合理期待其知悉
             UNLESS 表意人继续以可能送达的方式，否则不可能送达
       
          2）受领人不得主张免除其到达风险

          3）表意人有选择权
             3.1）继续选择恰当的方式--拟制为适时到达
             3.2）停止继续送达，放弃


        Q:到达的法律意义？
        A:1）受领人的权利能力和行为能力状况以到达时间点为标准

             Q:发出时是限人，到达时是完人。效力？
             A:可以受领。发出时间点判断的是发出人的行为能力


          2）我国采用到达主义
             2.1）《合》16：要约到达受要约人时生效

             2.2）《合》26：承诺通知到达要约人时生效。承诺不需要通知的，根据交易习惯或要约要求作出承诺行为时生效


        Q: 当事人可以约定意思表示何时生效吗？
        A: Y
            属于任意规范
            意思表示何时生效，是利益衡量和风险分配的结果










































