 ch_3 物权法定主义


 case:甲承租乙的房屋，约定:若乙出卖房屋，须提前三个月通知甲，甲在同等条件下享有优先购买权。
      后乙果将房屋出卖与丙，但未通知甲。甲诉诸法院要求:行使优先购买权， 宣告乙与丙之间的买卖合同无效。


   Q: 优先购买权的性质是什么？ 有没有物权的效力？优先购买权能不能得到法律的保护？如果可以以何种方式进行保护？   
   A:
      prem:1)<民通意见>118:出租人出卖出租房屋，应提前三个月通知承租人。承租人在同等条件下，享有优先购买权；
                         出租人未按此规定出卖房屋的，承租人可以请求人民法院宣告该房屋买卖无效

           2)法律对房屋承租人的特别保护：
             2.1）买卖不破租赁
             2.2）优先购买权->通过行使优先购买权取得房屋的所有权
 

      analyze:1）优先购买权的性质
                  version A：请求权      
                  version B：形成权

              2）物权的效力是从排他的方面来进行讨论的.其不是物权。



 

1.含义

 《物权法》第5条:“物权的种类和内容，由法律规定。

  1.1类型法定/类型强制
     ie. 所有的物权性权利，都必须为法律所规定。

     1.1.1 类型
           refer有具体的权利义务的类型
           like 抵押权、留置权等


           Q:没有任何一种行为是法律行为？没有任何一种权利是物权？
           A:Y
             1)都只是抽象的概念，本身并不对应于任何的具体的行为。
             2）只是为了方便进行命名

    
          Q:没有为法律规定的可能是物权吗？
          A:N
            我国法律对物权的规定是穷尽列举。物权法领域不存在无名物权。
            债法上有名合同对于无名合同不具有任何的优越性。只是为了适用法律的方便，起到了标准文本的作用



  1.2内容法定/称类型固定
     ie.物权内容至少在 轮廓上 必须由法律强制性地予以确定。

     1.2.1 法定

           Q:种类之“法定” 与内容之“法定”是否应作相同解释? 
           A:N ，内容只是设定边界，不是穷尽列举

             cuz: 1）内容本身很难进行准确界定
                  2) 只是轮廓上
                     like:土地使用权->居住70年->在70年的幅度内波动->划定边界           
                          质权必须移转占有->设定边界->不能设定不移转占有的质权               



           Q:物权法定主义和法定物权的 法定 含义相同吗？
           A:N

             1)物权法定主义/意定物权
               1.1)aim:当事人不能以合意的方式在法定类型之外创设新的物权->
                       对于当事人创设新的物权的自由构成了限制->
                       限制某一主体创设新的物权类型的自由

               1.2）物权类型不意味着就享有这些物权 
                    具体享有什么物权是需要当事人意志来确定的

                    要享有法定物权需要 当事人的法律行为来取得。
                    like 抵押权在设立之上 属于意定物权

                    ie.与自然之债相对的是法定之债
                      like:非以营利为目的的婚姻居间->自然之债->不受法律保护
                           ie.不是职业媒人    

                    $ 物权法定主义之下，大部分的物权都是意定物权

 
             2）法定物权是无需当事人的意思表示，直接设定的物权
                like:侵权行为之债、留置权

            $ 法定主义的法定是有两层含义的，需要辨别。
              法律用语追求准确性， 词语是有限的，我们要表达的内容是无限的->语境是非常重要的。


           Q: 为什么物权法定，债权是开放的？
           A:



           Q:是什么法来规定?
           A:1）物权法->基本法律可以
                Q:是不是所有的基本法律都可以？
                A:Y
                  只是跟效力等级有关，与叫什么名字无关
                  所有与物权法同一位阶及以上的法律都可以创设物权的类型
                  like:海商法-船舶优先权
                       合同法-建筑工资的优先权

                  $ 物权法中也会有债法规范。在哪里规定取决于在哪里规定更方便
               

             2）行政法规、地方法规
                 cuz:1) 
                
                        
                          

  
2.效力

  强制规范中的效力性规范。

  行为人在法定物权种类之外创设物权，该“物权”创设行为无效。

  行为人设定与法定物权相异的内容，该设定行为 无效。


3.

   Q:物权法定主义是否存在?
   A:
 

 
  Q:物权法定主义与私法自治
  A:
 

 
  Q:对物权法定主义的检讨
  A:






4.意旨

  4.1区分物法债法


  4.2回应物权绝对


  4.3降低交易成本


  4.4增加交易安全


  4.5防止意外受限


  4.6整理旧有物权




  
































































