ch_4 物权的类型

1.物权人对物的支配范围

  1.1 自物权/ 所有权/完全物权 

  1.2 他物权/限制物权/定限物权

      《物权法》第2条第3款:“本法所称物权，......包括所有权、用益物权和担保物权。


2.对他物权的分类

  2.1 用益物权 
      ie.care  使用价值      

      《物权法》第117条:“用益物权人对他人所有的不动产或者动产，依法享有占有、使用和收益的权利。

       like:建设用地使用权
            宅基地使用权
            农村承包经营权
            地役权 

       Q:个人不享有土地所有权，享有房屋所有权？
       A:有危险。
         所以有人可以随时要求别人搬走


  2.2 担保物权
      ie.最终的核心效力在于关心是否可以最后来受偿->交换价值

      《物权法》第170条:“担保物权人在债务人不履行到期债务或者发生当事人约定的实现担保物权的情形，依法享有就担保财产优先
                         受偿的权利，但法律另有规定的除外.

       incl: 抵押权
             质权
             留置权       


3.物的最基本的区分
  Q:区分意义？
  A:公示方法不一样->权利变动是不一样的

 
  3.1 动产物权 
      like:动产所有权、动产质权、留置权

  3.2 不动产物权
      like:不动产所有权、土地承包经营权、 地役权
      notes:有一些限制物权只能存在于不动产之上。

      Q:现在为止我^列举的用益物权都是设立不动产之上的.物权法117上界定了动产和不动产都可以。
      A:两种解释
        prem:用益物权人对他人所有的不动产或者动产，依法享有占有、使用和收益的权利。

        version 1:117条是开放性的规定，为以后的交易复杂、丰富留有余地。
                  为将来可能的动产上的用益物权留下了适用的空间。
 
        version 2:117没有了解用益物权的特点，不觉得动产和动产之间的区别。立法者能力的问题

                  Q: 为什么动产之上，即使有也是罕见情况设立用益物权？
                     是自然性质方面的障碍吗？

                  A: Y。根据权利本身这样设置最好

                     1）物权是绝对权->物权要有公示制度
                     2）债权很难成为侵权行为的侵害对象
                     3) 动产的公示方式是占有。占有人被推定为所有权人。
                     4）不动产的公示方式式登记。 用文字记载。比动产的公示方式精密、精细地多。
                        ie.登记簿可以表示非常复杂的关系
                     5）占有的公示手段无法表现复杂的用益物权。所以在动产上成立的物权关系要进行简化。
                        $ 动产上的他物权是很少的
                          如果设立反而有碍交易安全   

      Q:抵押权原则只应该设立在不动产上？
      A: Y
         BUT 我国已经突破->特殊动产
 
         cuz:1）抵押权的特点是无需移转占有。
             2）对抵押权只能针对登记公示
             3）登记针对的是不动产


      Q:质权只能设立在动产之上？
      A:Y
        cuz：1) 质权是要移转占有
             2）移转占有是动产的公示方式
             


      Q: 土地所有权只能被国家或集体取得？



4.
 notes:不要从主权利、从权利的方面去理解
 4.1 主物权 
     能够独立存在的为主物权(称独立物权似较准确)

 4.2 从物权
     ie.重点在于知道从物权
     4.2.1 从属于其他权利的为从物权:从属于其他权利者 
           like:担保物权

     4.2.2 从属于物权者
           like:地役权(从属于需役地的所有权或使用权)



5.准物权
  ie.满足一定条件时，享有排他性的取得物权的权利。

  notes:1）准法律行为
        2）逻辑上最严密的分类是二分法。A && !A。
        3）法律上更多的二分法：债权物权、事实行为法律行为....
           因为一定是不周严的所以有中间状态

  Q:债权物权的分类不是财产权的周严分类，但是为何是建立民法的两根支柱？
  A:
   1）在逻辑上，财产权和人身权的地位是一致的

   2）人身权的法律色彩<<财产权
      ie.人身权的带有很多的伦理色彩，很多是法律关系不能介入的。
      like: 只有通过财产法上的关系体现了监护、夫妻之间

   3）债权物权是通过相对||绝对效力进行了二分。代表了我们的典型思维方式而不是逻辑上的周严划分。

   4）有自己的特点的其他权利，给其特殊的分类，但是还是没有摆脱绝对||相对效力的划分
      like:知识产权
           
   $ 财产权对法律体系更为重要
     身份权上的权利是通过财产权利折射出来的


  5.1 先占权
     《物权法》未规定先占。

    Q:^ 未规定？   
    A:cuz:1)没有无主物
          2)即使有无主物，也不允许先占
          
    
    Q: 先占是一个行为？
    A:Y.是通过先占取得了所有权。
      1）分界文明世界和野蛮世界->先占，分开你的、我的->物权
      2）在你的、我的之间再进行划分->权利开始进行流转
     $ 是一个取得物权的行为。是一个过程。


   Q:先占为什么不是准债权？
   A:
     1）在物理性质上体现。
     2）先占 行为具有排他性。
        有法律上的意志排他力
     3）这种排他效力可以取得物权


  5.2物权取得权
     《物权法》123:“依法取得的探矿权、采矿权、取水权和使用水域、滩涂从事养殖、捕捞的 权利受法律保护。

      Q:diff && 先占
      A:
        1）取得的资源是国有的不是无主的
        2）不允许任何人都有权采矿，需要行政特许. 是一种特许物权。
           一旦取得了采矿权，采矿权本身就有排他的效力。即使自己不去采矿。

     


6.物权性质的期待权

  Q: 期待权搞不清楚就算了？
  A: Y
     1）1960创设。创设的德国法学家也没有搞清楚
     2）是民法上最模糊的权利
     3）人与人之间的期待无处不在。
     4）有信赖有期待法律未必保护。但是法律什么时候去保护？即使保护是否以期待权的方式去保护？
     5）期待未必变成现实权力，如果消失掉了如何保护？
     6）如果可以让与，让与之后如何保护？


   6.1所有权的保留买卖
      《合同法》134:当事人可以在买卖合同中 约定买受人未履行支付价款或者其他义务的，标的物的所有权属于出卖人。       
       prem:分期付款
       notes:1）出卖人的义务：移转标的物占有+移转标的物的所有权
             2）随着付款越多，离所有权越近。 不是全有全无，是逐渐增强的期待过程    
             3) 保留所有权是物上的救济，其相对于债法上的救济更为安全。

   6.2 融资租赁
      《合同法》第237条:融资租赁合同是出租人根据承租人对出卖人、租赁物的选择，向出卖人购买租赁物，提供给承租人使用，
                        承租人支付租金的合同。
       notes:1) 租金>>普通的租赁
                承租人所制度的租金 nearly equal 购买价格
             2） usu 租赁物最后归租赁人所有
             3) 承租人的地位 相当于所有权保留买卖合同中买受人 
                 
   6.3 不动产所有权让与合意之期待。
       ^未规定
        cuz：
           1）双方达成一个所有权让与的合意
           2）登记簿产生创设的效力。
           3）达成让与合意 与 登记之间有时间差。
               达成合意不发生所有权的移转，给与期待权进行保护。
 
   6.4 被担保债权成立之前的抵押权人之地位。
       cuz:
           1)抵押权的存在目的是为了担保债权得以实现。
           2) 如果没有债权，抵押权不能单独存在。  
       in practice: 先设立抵押，再产生债权关系->之间有时间差
           


7.债权的物权化

  7.1买卖不破租赁

     《合同法》229: 租赁物在租赁期间发生所有权变动的，不影响租赁合 同的效力。



  7.2 预告登记

     《物权法》20:当事人签订买卖房屋或者 其他不动产物权的协议， 为保障将来实现物权，按照约定可以向登记机构申请预告登记。
                  预告登记后， 未经预告登记的权利人同意，处分该不动产的，不发生物权效力。





