ch_2  狭义的法律解释的方法

I.类型

  1.文义解释
  2.论理解释
  3.比较法解释
  4.社会学解释



II.方法

  1.文义解释

    Q:如何理解法律概念？
    A:1）if法律上有定义的法律概念；严格按照法律定义理解
 
            Q:输血用血液是不是产品？
            A:rule:1）if true；适用 产品质量法41 无过错责任
                   2）else if；适用 侵权6 过错责任 
              
              prem:《产品》2：本法所称产品，指的是经过加工、制作、并用于销售的产品
              
              reason:血液是人肌体自然产生
                     不用于销售，患者支付的费用不是商品的价格
              $:不是产品->适用过错责任



      2）else if 以权威教科书上的定义

      3）else if 参考产生该项概念的专业和行业规定
         notes:采用法律外其他专业、行业规定时，不得违背法律目的&社会生活经验

         Q: 甲为乙的流动资金贷款担保，乙将贷款用于支付到期债务，甲诉超出担保范围，请求解除合同。
            流动资金？

         A:refer 企业管理行业的规定
            流动资金系相对于固定资产而言的企业资产incl:企业用于支付工资、购买原材料、偿付债务等的现金款项
           $ 未超出担保范围


         Q:美容手术是否属于医疗行为？
         A: 考虑到医疗科学的发展&社会经验。
            like 许多医院已经开设了美容门诊、施行美容手术；学校开设了整容外科专业；医学界成立整容外科医生协会
         $属于
                  

      4）else if 法律目的作为理解解释的依据

         Q:国际海上集装箱班轮运输是否属于公共运输？
         A:公共运输有公益性、垄断性的特征。
           班轮运输是服务于国际贸易的商事经营活动
           $不属于

      5）check 法律背景和历史条件的改变，对同一个法律概念，应做不同的理解     

         Q:承租人的优先购买权是债权||物权？
         A:债权



      Q: 文义解释产生两种以上的解释结果？
      A: 继续采用其他的解释方式，判断其中哪一个更妥当



  2.论理的7种方法

    2.1 体系
        cons:cuz depends 法律的内部逻辑关系，得出不同的结果是需要其他方法的验证

    2.2 立法/沿革/历史/法意解释
        cons:我国没有立法理由书。立法机关审议修改法律草案的记录不公开->很难找到充分的证据

    2.3 扩张
        2.3.1 文义射程：扩张的最大范围
              eg:对过失相抵的扩张
                 《通则》131：受害人对于损害的发生也有过错的，可以减轻侵害人的民事责任

                  受害人过失的扩张—>监护人过失、保姆的过失（与受害人在身份上或生活关系上形成一体关系的人）
                  !incl:第三人的过失

    2.4 限缩/缩小

    2.5 当然
        prem:不言自明、理所当然、题中之意 的逻辑关系
        eg:case_拍卖场举手 & 菜单案
           C_law/anspruchs/zhuqingyu 


    2.6 目的
        quote王泽鉴： 任何法律均有立法目的，解释法律应以贯彻、实践此立法目的为其基本任务
        
        Q:立法意图进入制定法的弊端？
        A:C_stareatfloor/philosophy of law

        Q: 商品房买卖可否适用消保法55？
        A:prem:1）55：经营者提供商品或服务有欺诈行为的，应当按照消费者的需求增加赔偿其受到的损失，增加赔偿的金额为
                      消费者购买商品的价款||接受服务的费用的三倍

               2）民法理论上对民事责任的赔偿属于填补规则。
                  惩罚是刑事、行政责任

          resoning:1）针对的是特别恶劣的侵害消费者利益的行为：假冒伪劣||缺斤短两
                   2）一般的产品质量问题适用《产品质量法》40
                   3）不动产买卖即使出现欺诈，与动产不可等量齐观
                   4） 如果适用，判决赔偿会显失公平


        Q: 通则123条的立法原则？
        A: prem:123：从事高压、高空、易燃、易爆、剧毒、放射性、高速运输工具等对周围环境有高度危险的作业造成他人损害
                     的，应当承担民事责任。
                     如果能够证明损害是由于受害人故意造成的，不承担民事责任

           原则：1）报偿理论
                 2）危险控制论

           aim:1） 不在于对具有反社会性和违法性行为进行制裁
               2）在于尽可能控制危险，减少损害的发生  & 发生损害之后如何尽可能分担所发生的危害 

                  将高度危险规定为无过错责任->受害人尽可能得到赔偿->经营者负担赔偿费用，提高产品||服务价格||投保责
                  任保险->把赔偿费用转嫁到社会上，由全体消费者分担损害

          notes:发生按份的时候，份额的大小没有明确的标准，只能够凭借一般人的生活经验，对各个原因所起的原因力的比例
                大致估算


        Q: 合同法286 承包人优先受偿权的性质？
        A:C_provision/contract law/ar_286


    2.7 合宪性

       

 3.比较法解释

   3.1 DIFF & 法理学上的比较法/比较研究方法
       1）法理学：两个法系||国家的法律进行客观的比较->给立法者提供参考
       2）比较法解释：用外国制度||判例来解释本国某个法律条文

   3.2 DIFF & 漏洞补充方法中的比较法方法
       1）解释的前提是有法律条文
       2）方法的前提是没有，存在法律漏洞。将外国法律上的规定视为法理规则，引用裁判案例
         C_leak supplement

   Q: 严格产品责任？
   A:prem:1）美《侵权法第二次重述》402A:任何具有不合理危险的缺陷产品对消费者或使用人的人身、财产造成损害的，由产品
             制造人对损害承担严格责任。

          2）美绝大多数州规定输血用血液不是产品。

     reasoning:1）严格责任的目的是：针对机械化、批量生产的工业产品。输血用血液不应该再立法目的范围之内
               2）不符合我国《质量》2对产品的定义
               3）血液不是劳动生产的成果，输血也不同与产品销售
               4）基于政策的考虑，适用严格责任不利于输血和医疗事业的发展
     


 4.社会学解释
   两种解释方法的结果难以判断对错：
   if  explanation 1; 预测社会上结果output 1
   else if explanation 2;output 2
   compare o1 && o2 





