ch_7 物权客体特定原则

Q:为什么是物权法的基本原则？
A:区分于债法
  cuz 1)关注的是物权的客体->现实的物被界隔出来为 一物 

      2)未来物的买卖：
        2.1）买卖契约的效力不受影响->债的客体只是给付行为
        2.2）当这个物出现之后才可以移转所有权->只是在物权法领域有影响
        $ 可以就未来物买卖订立有效的契约，却无法在物权法上移转所有权

          未来物买卖 C_general principle of civil law/ch_6


      3）其意义更多的是体现在权利变动上->服务于法律关系的清晰性
         负担行为不适用物权客体特定原则 C_general principle of civil law/ch_6



     1.客体特定

      1.1 特定原则
          汉语法学与日本多以较为直观 && 较为含混的“一物一权原则”相称

      1.2 确定原则
          处分行为以处分标的得以确定或可得确定为前提



          Q:共有？
          A:几个人享有一个所有权

          Q:一物之上不能存在两个相互冲突的物权？
          A:N
            抵押权的行使也会排斥所有权->每一个限制物权都是对所有权的冲突
            $ 相互冲突的表达是很含糊的


          Q:不同类型的物权之所以能同时存在是因为跟所有权是相容的？
          A:N
            1)if 相同类型的物权
                 if 所有权;N
                     else if;Y  Like 一个物上可以成立数个抵押权

             
          Q:一物一权的表达含糊？
          A:Y
            1)界定含糊，不相容、相互冲突都是模糊的。

            2）误导了我们的思考方式
               重点不应该在 一权 上，而应该在 一物 上。

            3）这项原则的首先应该判断什么是 一物 。
               ie.权利是什么无所谓。权利只是存在于单一物上面
                  法律上的物->单一物->合成物

               C_ch_8


          Q:为什么物权的客体要特定？
          A:1）没有被界定无法成立所有权 like 流水没有所有权，一杯水可以成立所有权->特定原则
            2）永远无法成立未来物的所有权-> 我们的所有权只能存在于确定的物上->确定原则



     2.物的成分
       prem:成分不是独立的物
            ie.在其上不能单独成立物权->不是物权的客体

       notes:1)是根据需要进行选择->功能取向
             2)最重要的意义在于不动产领域->
               2.1 德国民法典：2.1）土地上的一切附着物都是土地的重要成分-> 不动产==土地
                             2.2）林木不是独立的物。只存在土地所有权
                                 土地上有什么，土地所有权就包括什么
                                  C_ch_8

               2.2 德国民法后来做了突破->
                   2.2.1 设立了地上权
                         根据地上权取得了房子的所有权
                         地上权是有期限的，到期之后：以市场价购买土地上的附着物，否则视为自动续期
                    
                   2.2.2 建筑物区分所有权

                    cuz:1）有些人是买不起土地，but想要有房子
                        2）人数增加的时候，地价不断上涨
                        3）高层建筑的出现

               $ 虽然有所突破，但是民法典的基本理念还是存在的
                 ie.平衡各方的利益

             3)^无法套用
               把土地和地上附着物拆开，均当做不动产
               cuz 土地是所有财产的源泉

             
          Q:在土地上修建的蓄水装置属于定着物？
            like 游泳池、养鱼池

          A:1)法律上分类地上附着物是为了促进交易
              cuz:1.1)定着物应当单独计算交易价格+进行不动产的公告
                  1.2)组成部分相反

            2）if 价值小；组成部分
               else if;定着物，纳入应予登记的不动产的范围



       2.1 重要成分与一般成分 
           depends 维持物的完整性的程度来说

           2.1.1 重要成分
                 非经毁损，无法与物相分离||分离之后，对物的功能发挥有重大影响
                 

                 Q:汽车轮胎、方向盘、发动机？
                 A:一般
                   cuz 与交易观念有关->分期付款往往伴随所有权保留->否则所有权保留无意义

                 Q:一副扑克中的一张、房子里的窗户、一本书的一页？
                 A:重要
                   拿走之后即使使用也不是通用的使用方法->也不存在交易需求


       2.2 成分的法律意义 
           1）重要成分不可能单独称为权利的客体 
              like 建筑物上的所有附着物都是重要成分

           2）一般成分
              原则 不能
              BUT 可以用特别约定排除


       2.3 表见成分
           1、2的前提以永远附属为前提

           3的前提是临时附着为前提
           like:修房子临时搭建的脚手架


     3 与集合物的联系
      
       if 有独立性；单一物 && 集合物来处理 
           else if;用成分的概念来处理

       C_ch_8









    




